<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<preface id="preface-1">
  <title>Vorwort</title>

  <para>Maven is ein Build Werkzeug, ein Projekt Management Werkzeug ein
  abstrakter Container um Build Aufträge abzuarbeiten. Es stellt ein Werkzeug
  dar, welches unumgänglich ist für alle Projekte welche über die einfachsten
  Anforderungen hinauswachsen und sich plötzlich in der Lage finden konsistent
  eine grosse Zahl voneinander abhängiger Bibliotheken zu Builden, welche sich
  auf dutzende oder gar hunderte Komponenten (auch) von Drittparteien abstützen. Es
  ist ein Werkzeug, das dazu beigetragen hat einen Grossteil des
  Verwaltungsaufwandes für Komponenten aus dem Alltag von
  Millionen von Fachspezialisten zu eliminieren. Es hat vielen Organisationen
  geholfen sich weiterzuentwickeln, hinweg über die Phase des täglichen Kampf
  mit dem Build Management, hin zu einer neuen Phase in welcher der Aufwand
  einen Build zu erhalten und zu pflegen nicht mehr eine Grenzgrösse des
  Software Designs darstellt.</para>

  <para>Dieses Buch ist ein erster Versuch eines umfassenden Werkes bezüglich
  Maven. Es baut auf die gesammelten Erfahrungen und der Arbeit aller Autoren
  vorgängiger Titel bezüglich Maven auf und Sie sollten dieses Werk nicht als
  fertiges Werkstück ansehen sondern vielmehr als der erster Wurf einer langen
  Reihe von Updates welche dieser Ausgabe folgen werden. Auch wenn es Maven
  bereits einige Jahre gibt, so empfinden die Autoren dieses Werkes dennoch,
  dass Maven erst gerade begonnen hat die kühnen Versprechen einzulösen welche
  auf den Weg gegeben wurden. Die Autoren -wie auch die Firma- welche hinter
  diesem Buch stehen, <link linkend="www.sonatype.com">Sonatype</link> glauben
  fest daran, dass dieses Werk dazu beitragen wird, eine neue Welle der
  Innovation und Entwicklung in Umfeld von Maven und dessen Ökosystem
  loszutreten.</para>

  <section id="preface-1-sect-how-to-use">
    <title>Anleitung zu diesem Buch</title>

    <para>Nehmen Sie dieses Buch in die Hand und lesen Sie einige Seiten des
    Textes. Am Ende der Seite werden Sie, sollten Sie die
    <acronym>HTML</acronym> Ausgabe lesen, entweder den Link zur nächsten Seite
    folgen wollen, oder im Fall der gedruckten Ausgabe werden Sie die Ecke
    heben und weiterblättern. Sollten Sie vor einem Computer sitzen, so können
    Sie sicherlich das eine oder andere Beispiel durchspielen um dem Text zu
    folgen. Was Sie nicht tun sollten, auch nicht in Wut, ist das Buch in die
    Richtung eines Mitmenschen zu werfen - es ist einfach zu schwer! </para>

    <para>Dieses Buch gliedert sich in drei Abschnitte: eine Einführung, einen
    Beispielteil und eine Referenz. Die Einführung besteht aus zwei Kapiteln:
    Einführung und Installation. Der Beispielteil führt Maven ein, indem
    einige echte Anwendungsbeispiele eingeführt werden und Ihnen anhand der
    Struktur der Beispiele weitere Motivation und Erklärung gegeben werden.
    Sollte Maven für Sie neu sein, so fangen Sie an, den Beispielteil zu lesen.
    Die Referenz ist weniger als Einführung gedacht, sondern mehr als
    Nachschlagewerk. Jedes Kapitel des Referenzteils ziehlt genau auf ein
    Thema ab und geht hierbei auf die tiefstmöglichen Details ein. So wird das
    Kapitel über die Erstellung von Plugins anhand von einigen Beispielen und
    einer Anzahl Listen und Tabellen abgehandelt. </para>

    <para>Beide Abschnitte bieten Erklärungen und doch werden
    grundverschiedene Wege eingeschlagen. Während der beispielhafte Teil sich
    auf den Zusammenhang innerhalb des Maven Projekt stützt, konzentriert sich
    der Referenzteil jeweils auf ein einziges Thema. Sie können natürlich auch im Buch
    herumspringen; der beispielhafte Teil ist in keiner Weise Voraussetzung
    für den Referenzteil, aber Sie werden den Referenzteil besser verstehen,
    sollten Sie bereits den beispielhaften Teil gelesen haben. Maven wird am
    Besten anhand von Beispielen gelernt, sobald Sie die Beispiele
    durchgeabeitet haben werden Sie eine gute Referenzquelle brauchen, um sich
    Maven Ihren Bedürfnissen anzupassen. </para>
  </section>

  <section id="preface-1-sect-feedback">
    <title>Ihr Feedback</title>

    <para>Wir haben dieses Buch nicht geschrieben, um unserem Herausgeber ein
    Word Dokument zu senden, eine Veröffentlichung zu feiern und einander zu
    Beglückwünschen was für eine gute Arbeit wir geleistet haben. Dieses Buch
    ist nicht "fertig", ja dieses Buch wird wohl nie "fertig" werden. Das
    behandelte Thema ändert sich ständig, weitet sich aus; und so verstehen
    wir dieses Buch als ein ständig weitergehender Dialog mit der Maven
    Community. Dieses Buch herauszugeben bedeutet, dass die wahre Arbeit erst
    gerade begonnen hat, und Sie, der Leser, spielen eine zentrale Rolle
    dieses Buch zu erweitern, verbessern und aktuell zu halten. Sollten Sie
    etwas bemerken das fehlerhaft ist: ein Rechtschreibfehler, schlechter
    Code, eine offenkundige Lüge, dann teilen Sie uns dies mit! Schreiben Sie
    uns eine Email an: <ulink
    url="mailto:tobrien@sonatype.com">book@sonatype.com</ulink>.</para>

    <!--TODO: Change this to mavenbook@sonatype.com when it is available.-->

    <para>Die weitergehende Rolle dieses Buches ist abhängig von Ihrem
    Feedback. Wir sind interessiert daran zu erfahren, was funktioniert und
    was nicht. Wir würden gerne erfahren, sollte dieses Buch Informationen
    enthalten welche Sie nicht verstehen. Ganz besonders wollen wir erfahren,
    sollten Sie den Eindruck haben dises Buch wäre schrecklich. Positive und
    negative Rückmeldungen sind uns willkommen. Wir nehmen uns das Recht
    heraus nicht jeder Meinung zuzustimmen, aber in jedem Fall bekommen Sie
    eine gebührende Antwort. </para>
  </section>

  <section id="preface-1-sect-fontConventions">
    <title>Typographische Konventionen</title>

    <para>Dieses Buch verwendet die folgenden typographischen
    Konventionen:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><emphasis role="italic">Kursiv</emphasis></term>

        <listitem>
          <para>Wird für wichtige Begriffe, Programm- und Dateinamen, URLs,
          Ordner und Verzeichnispfade und zur Hervorhebung/Einführung von
          Begriffen verwendet.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><literal
        moreinfo="none">Nichtproportonalschrift</literal></term>

        <listitem>
          <para>Wird für Programmcode verwendet (Java Klassennamen, -methoden,
          Variablen, Properties, Datentypen, Datenbank Elemente, und andere
          Codebeispiele welche in den Text eingestreut sind).</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><emphasis role="bold">Fette
        Nichtproportonalschrift</emphasis></term>

        <listitem>
          <para>Wird verwendet für Befehle welche Sie auf der Kommandozeile
          eingeben, sowie um neue Codefragmente in fortlaufenden Beispielen
          hervorzuheben.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><emphasis role="italic">Kursive <literal
        moreinfo="none">Nichtproportonalschrift</literal> </emphasis></term>

        <listitem>
          <para>Wird verwendet um Ausgabetext zu kennzeichnen.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="preface-1-sect-writing-conventions">
    <title>Konventionen in Bezug auf Maven</title>

    <para>Dieses Buch folgt gewissen Konventionen bezüglich Namensgebung und
    Schriftsatz bezüglich Apache Maven.</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Compiler Plugin</term>

        <listitem>
          <para>Maven Plugins werden gross geschrieben.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><varname>Goal create</varname></term>

        <listitem>
          <para>Maven Goal Namen werden in nichtproportionaler Schrift
          wiedergegeben.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>"plugin"</term>

        <listitem>
          <para>Maven kreist stark um die Nutzung von Plugins, aber Sie werden
          keine umfassende Definition von Plugin in einem Wörterbuch finden.
          Dieses Buch benutzt den Terminus Plugin, da er einprägsam ist und
          auch weil er sich in der Maven Community so eingebürgert hat.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Maven Lebenszyklus, Maven Standard Verzeichnis Layout, Maven
        Plugin, Projekt Objekt Modell</term>

        <listitem>
          <para>Die Kernkonzepte von Maven werden im Text gross geschrieben,
          insbesondere wenn darauf Bezug genommen wird.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><varname>Goal Parameter</varname></term>

        <listitem>
          <para>Ein Parameter eines Maven Goal wird in
          nichtproportionalschrift wiedergegeben.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><varname>Phase compile</varname></term>

        <listitem>
          <para>Lebenszyklusphasen werden in nichtproportionalschrift
          wiedergegeben.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="preface-1-sect-acknowledgements">
    <title>Danksagung</title>

    <para>Sonatype möchte sich insbesondere bei allen Mitwirkenden bedanken:
    die folgende Liste ist in keiner Weise abschliessend oder vollständig und
    alle haben mitgewirkt um die Qualität dieses Werkes zu verbessern. Vielen
    Dank an Mangalaganesh Balasubramanian, Bertrand Florat, Chad Gorshing, Ali
    Colabawala, Bozhidar Batzov sowie Mark Stewart. Besonderen Dank auch an
    Joel Costigliola für die Hilfe und Korrektur des Kapitels bezüglich Spring
    Web. Stan Guillory war schon so etwas wie ein Teilautor, zählt man die
    grosse Zahl der Korrekturen und Verbesserungsvorschläge welcher er
    einbrachte. Vielen Dank Stan. Speziellen Dank auch an Richard Coatsby von
    Bamboo der die Rolle des einstweiligen Grammatik-Beraters aufgenommen hat.
    </para>

    <para>Vielen Dank an alle partizipierenden Teilautoren einschliesslich
    Eric Redmond.</para>

    <para>Vielen Dank auch an die folgenden Mitwirkenden welche Fehler
    entweder in Form einer Email oder zum zugehörigen Get Satisfaction Site
    gemeldet haben: Paco Soberón, Ray Krueger, Steinar Cook, Henning Saul,
    Anders Hammar, "george_007", "ksangani", Niko Mahle, Arun Kumar,
    Harold Shinsato, "mimil", "-thrawn-", Matt Gumbley. Sollten Sie Ihren Get
    Satisfaction Benutzernamen in dieser Liste aufgeführt sehen und würden
    diesen gerne durch Ihren Namen ersetzt wissen, so senden Sie uns eine
    kurze Mail an <ulink
    url="mailto:book@sonatype.com">book@sonatype.com</ulink>.</para>
  </section>
</preface>
