<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<preface id="public-forward">
  <title>Vorwort zur deutschen Ausgabe: ${project.version}</title>

  <para>Vor Ihnen liegt die deutsche Übersetzung der "Definitiv Guide to Apache
  Maven". Ein Werk das, wie das englische Original, zum Ziel hat Brücken zu
  schlagen. Brücken nicht nur zwischen Technikern und Techniken, sondern auch
  Brücken zwischen unseren verschiedenen Kulturen. </para>

  <para>In meiner täglichen Erfahrung gibt es eine grosse Zahl Arbeitsgruppen
  und Teams welche mehr als eine, oft sogar so viele Nationalitäten wie
  Mitglieder umfassen. Das Kommunikationsmedium ist meist der kleinste
  gemeinsame Nenner: (Sowie-)Englisch. Wie oft habe ich nach tage- und nächtelangem
  Suchen feststellen müssen, dass der Fehler eigentlich ganz offensichtlich
  war, wenn Man(n) nur die (englische) Anleitung verstanden hätte! </para>

  <para>Maven ist ein mächtiges Tool, häufiger missverstanden und nur
  rudimentär eingesetzt - insbesondere weil die Zusammenhänge unklar, die
  Dokumentation in Englisch schwierig und lückenhaft ist. Da ich vom Wert
  dieses Werkzeugs überzeugt bin habe ich alles gegeben dieses Werkzeug auch
  dem deutschen Sprachraum "native" zugänglich zu machen. </para>

  <para>Ich erhoffe mir hiervon auch, Entwickler zu ermutigen sich in der
  grossen bestehenden Maven Community einzubringen, Themen aufzugreifen und
  weiter zu führen. Diesen Entwicklern möchte ich Sicherheit bieten indem ich
  Ihnen eine Referenz zur Seite stelle, die sie verstehen. </para>

  <para>Mit Blick auf unsere multinationalen Gruppen habe ich versucht das
  Werk so nahe am englischen Original zu belassen als möglich. Sie werden also
  auf Abschnittebene vergleichen können. Sollten Sie unsicher sein was Ihr
  Kollege tatsächlich meint, so zücken Sie Ihr deutsches Exemplar, sehen nach
  welchen Abschnitt im englischen Original Ihr Kollege referenziert - et voilà
  - lesen Sie in Ihrer Muttersprache was gemeint ist. </para>

  <para>Thomas Locher</para>

  <para>Zürich, im Januar 2008</para>

  <para>PS: Habe ich Ihnen bereits empfohlen <ulink
  url="http://www.amazon.com/Maven-Definitive-Guide-Sonatype-Company/dp/0596517335/ref=sr_1_1?ie=UTF8&amp;s=books&amp;qid=1223866448&amp;sr=8-1">die
  englische Originalausgabe zu kaufen</ulink>?</para>
</preface>
