<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<book id="book-hibernate3devNotebook">
  <title>${book.title}</title>

  <bookinfo>
    <isbn>9780596517335</isbn>

    <edition>${project.version}</edition>

    <editor>
      <firstname>Mike</firstname>

      <surname>Loukides</surname>

      <affiliation>
        <orgname>O'Reilly Media</orgname>
      </affiliation>
    </editor>

    <authorgroup role="Primary Authors">
      <author>
        <firstname>Thomas</firstname>

        <surname>Locher</surname>

        <affiliation>
          <orgname>${project.organization.name}</orgname>
        </affiliation>
      </author>

      <author>
        <firstname>Tim</firstname>

        <surname>O'Brien</surname>

        <affiliation>
          <orgname>${project.organization.name}</orgname>
        </affiliation>
      </author>

      <author>
        <firstname>John</firstname>

        <surname>Casey</surname>

        <affiliation>
          <orgname>${project.organization.name}</orgname>
        </affiliation>
      </author>

      <author>
        <firstname>Brian</firstname>

        <surname>Fox</surname>

        <affiliation>
          <orgname>${project.organization.name}</orgname>
        </affiliation>
      </author>

      <author>
        <firstname>Bruce</firstname>

        <surname>Snyder</surname>

        <affiliation>
          <orgname>${project.organization.name}</orgname>
        </affiliation>
      </author>

      <author>
        <firstname>Jason</firstname>

        <surname>Van Zyl</surname>

        <affiliation>
          <orgname>${project.organization.name}</orgname>
        </affiliation>
      </author>
    </authorgroup>

    <authorgroup role="Contributing Authors">
      <author>
        <firstname>Eric</firstname>

        <surname>Redmond</surname>
      </author>
    </authorgroup>

    <!--    <publisher>
      <publishername>O’Reilly</publishername>
    </publisher> -->

    <abstract role="description-short">
      <para>Maven: The Definitive Guide is a book about Apache Maven.</para>
    </abstract>

    <!--    <bibliomisc role="errata"><ulink
    url="http://www.oreilly.com/catalog/9780596517335/errata/"></ulink></bibliomisc>

    <bibliomisc role="reviews-published"><ulink
    url="http://www.oreilly.com/catalog/9780596517335/reviews.html"></ulink></bibliomisc>

    <bibliomisc role="reviews-reader"><ulink
    url="http://www.oreilly.com/cgi-bin/reviews?bookident=9780596517335"></ulink></bibliomisc>

    <bibliomisc role="catalog-page"><ulink
    url="http://www.oreilly.com/catalog/9780596517335/"></ulink></bibliomisc>

    <bibliomisc role="buyprint"><ulink
    url="https://epoch.oreilly.com/shop/cart.asp?prod=0-596-00696-9"></ulink></bibliomisc>

    <bibliomisc role="academic"><ulink
    url="http://academic.oreilly.com"></ulink></bibliomisc> -->

    <!--  offlinecontentlist to be filled in by sfmetafetch  -->
  </bookinfo>

  <xi:include href="chapter-copyright.xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <xi:include href="public-foreword.xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <xi:include href="chapter-public-preface.xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <xi:include href="chapter-introduction.xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <xi:include href="chapter-installation.xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <part id="part-example">
    <title>Maven by Example</title>

    <partintro>
      <para>Das erste Buch zum Thema Maven welches erschienen ist, war das
      "Maven Developer's Notebook" von O'Reilly, dieses Buch, führte Maven in
      einer Reihe von einfachen Schritten ein. Die Idee hinter dem Developer's
      Notebook-Serie war, dass Entwickler am Besten lernen, wenn sie neben
      einem anderen Entwickler sitzen, und dem Denkprozess folgen, welcher ein
      anderer Entwickler beschreitet um sich eine neue Materie anzueignen und
      zu nutzen. Obschon die Serie der Developer's Notebooks erfolgreich war,
      gibt es eine entscheidende Kehrseite am Notebook-Format: Notebooks sind,
      par Definition, Ziel orientiert. Sie geleiten durch eine Abfolge von
      Schritten zu einem bestimmten Ziel. Größere Nachschlagewerke oder
      "Animal" Bücher sind dazu da, eine umfassende Materialsammlung über das
      gesamte Thema darzustellen. Beide Bücher haben Vor-und Nachteile, aber
      die Veröffentlichung des einen ohne das andere ist ein Rezept für
      zukünftige Probleme.</para>

      <para>Zur Verdeutlichung des Problems, nehmen Sie einmal an, dass
      zehntausend Menschen nachdem sie "A Developer's Notebook" gelesen haben,
      alle wissen werden, wie man ein einfaches Projekt aufsetzt, dem Beispiel
      halber ein Maven Projekt welches aus einer Reihe von Quelldateien ein
      WAR-Archive generiert. Aber, sobald diese Personen tiefer gehende
      Informationen nachschlagen möchten oder die eine oder andere
      Besonderheit zum Beispiel des "Assembly" Plugins erfahren wollen,
      stecken sie in so etwas wie einer Sackgasse. Da es kein gut
      geschriebenes Referenzmanual für Maven gibt, müssen sie nun auf die
      Plugin-Dokumentation auf dem Maven Site zurückgreifen oder alternativ
      sich durch eine Reihe von Mailinglisten quälen. Wenn die Leute erst
      einmal in der Maven Dokumentation graben, fangen sie an, tausende von
      schlecht geschrieben HTML-Dokumente des Maven Websites zu lesen,
      geschrieben von Hunderten von verschiedenen Entwicklern, jeder mit einer
      anderen Vorstellung davon, was es bedeutet, ein Plugin zu dokumentieren:
      Hunderte von Entwicklern mit unterschiedlichen sprachlichen Stilen,
      Ausdrücken und Muttersprachen. Trotz der größten Bemühungen von
      Hunderten von gut meinenden Freiwilligen, ist die Lektüre der
      Plugin-Dokumentation auf der Website Maven, ist im besten Fall
      frustrierend - und im schlimmsten Fall ein Grund Maven aufzugeben.
      Oftmals bleiben Maven Nutzer stecken, nur weil sie auf dem Maven Site
      schlicht keine Antwort auf ihr Problem finden können.</para>

      <para>Während das erste Maven Developer's Notebook neue Benutzer zu
      Maven hinzog, und diese mit grundlegenden Kenntnissen zur Nutzung von
      Maven ausstattete, wuchs schon bald Frustration in dieser Gruppe, denn
      sie konnten beim besten Willen kein prägnantes, gut geschriebenes
      Referenz-Handbuch finden. Dieser Mangel eines aussagekräftiges (oder
      definierenden) Referenz-Handbuches hat Maven für einige Jahre
      zurückgehalten; es wurde etwas wie eine dämpfende Kraft in der Maven
      User-Community. Dieses Buch zielt darauf ab, diese Situation zu ändern,
      indem sie sowohl ein Update des ursprünglichen Maven Entwickler Notebook
      in Teil I, "Maven by Example" darstellt, und auch den ersten Versuch
      eines umfassenden Nachschlagewerks in Teil II, "Maven-Referenz". Was
      haben Sie in Ihren Händen halten, (oder auf dem Bildschirm sehen) sind
      eigentlich zwei Bücher in einem.</para>

      <para>In diesem Teil des Buches, werden wir den erzählenden,
      fortschreitenden Stil des Developer's Notebooks beibehalten, denn es ist
      wertvolles Material, welches dem Einsteiger hilft, anhand von Beispielen
      zu lernen, eben "Maven by Example". In der ersten Hälfte des Buches wird
      Maven an Hand von Beispielen eingeführt, um dann in Teil II, der
      "Maven-Referenz" Lücken zu schliessen, uns in Details zu ergeben und
      fortgeschrittene Themen einzuführen welche sonst unter Umständen den
      neuen Benutzer von Maven irritieren und vom Weg abbringen könnte.
      Während Teil II: Maven-Referenz auf einen Tabellenverweis oder einem vom
      Beispiel entkoppelten Programmausdruck setzt, setzt Teil I: Maven by
      Example auf die Kraft einer guten Vorbildwirkung sowie einer
      durchgehenden Storyline. Mit Abschluss von Teil I: Maven by Example,
      sollten Sie das Rüstzeug haben, das Sie brauchen, um mit Maven für ein
      paar Monate auszukommen. Wahrscheinlich werden sie nur auf Teil II:
      Maven-Referenz zurückkommen, um eine Anpassung eines Maven-Plugins
      vorzunehmen, oder wenn Sie weitere Details zu den einzelnen Plugins
      benötigen. </para>
    </partintro>

    <xi:include href="chapter-simple-project.xml"
                xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

    <xi:include href="chapter-customization.xml"
                xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

    <xi:include href="chapter-web.xml"
                xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

    <xi:include href="chapter-multimodule.xml"
                xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

    <xi:include href="chapter-multimodule-spring-web.xml"
                xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

    <xi:include href="chapter-optimizing.xml"
                xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />
  </part>

  <part id="part-reference">
    <title>Maven Reference</title>

    <xi:include href="chapter-pom-relationships.xml"
                xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

    <xi:include href="chapter-lifecycle.xml"
                xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

    <xi:include href="chapter-profiles.xml"
                xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

    <xi:include href="chapter-assemblies.xml"
                xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

    <xi:include href="chapter-resource-filtering.xml"
                xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

    <xi:include href="chapter-eclipse.xml"
                xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

    <xi:include href="chapter-site-generation.xml"
                xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

    <!--    <xi:include href="chapter-reporting.xml"
       xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"/> -->

    <xi:include href="chapter-repository-manager.xml"
                xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

    <xi:include href="chapter-writing-plugins.xml"
                xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

    <xi:include href="chapter-writing-plugins-alternative.xml"
                xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

    <xi:include href="chapter-archetypes.xml"
                xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />
  </part>

  <!--    <xi:include href="appendix-pom-details.xml"
                xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" /> -->

  <xi:include href="appendix-settings-details.xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />

  <!--  <xi:include href="appendix-plugin-api.xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" /> -->

  <xi:include href="appendix-enterprise.xml"
              xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" />
</book>